---
layout: post
title:  "Chapter 3. 2nd-order Linear Differential Equations (2)"  

categories:
  - Differential_Equation
tags:
  - [MATH200, Differential_Equation]

toc: true
toc_sticky: true

date: 2025-03-17 14:00:00 +0900
last_modified_at: 2025-03-17 16:04:00 +0900
---

## Intro  
퀴즈 문제 범위가 3.1을 포함한다..  

## 3.1 Homogeneous Differential Equations with Constant Coefficients  
### 내용 정리  
1st order diff eq.는 다음과 같이 표기했다.
$$\frac{dy}{dt} = f(t,y)$$

2nd order diff eq. 는 다음과 같이 표기한다.
$$\frac{d^2y}{dt^2} = f(t, y, \frac{dy}{dt})$$

linear diff eq.는 다음과 같다.
$$
y'' + p(t)y' + q(t)y = g(t)
$$
또는
$$
P(t)y'' + Q(t)y' + R(t)y = G(t)
$$

이때, 다음과 같은 형태를 homogeneous하다고 말한다.
$$y'' + p(t)y' +q(t)y = 0$$
linear equation에서 $g(t)$ 또는 $G(t)$가 0인 경우다.  

이 챕터에서는 다음과 같이 Coeficient가 상수인 2차 미분방정식을 푸는 방법에 대해 알아본다.  
다음과 같이 coefficient가 상수인 2차 미분방정식이 주어질 때,
$$ay'' + by' + cy = 0$$  
이 식의 해가 exponential solution($e^{rt}$)이라 가정하자.  
그러면 식을 다음과 같이 변형할 수 있다.  
$$ (ar^2 + br + c)e^{rt} = 0$$  
$e^{rt} \ne 0$이므로, 식을 다음과 같이 바꿀 수 있다.  
$$ (ar^2 + br + c) = 0$$  
이 방정식을 **Characteristic equation**이라 말한다.  
이 2차 방정식의 해가 서로 다른 실수, $r_1, r_2 \quad r_1 \ne r_2$라 하자.
그러면 주어진 미분방정식은 $y_1(t) = e^{r_1t}$, $y_2(t) = e^{r_2t}$를 해로 가진다.  
또한 미분방정식은 다음을 일반해로 가진다.  
$$c_1y_1(t) + c_2y_2(t)$$  

증명은 다음과 같이 할 수 있다.  

<details>
<summary>증명</summary>

<!-- summary 아래 한칸 공백 두어야함 -->
> 미분 방정식 $ay'' + by' + cy = 0$이 $y_1(t) = e^{r_1t}$, $y_2(t) = e^{r_2t}$를 해로 가지므로, 
> $$\begin{align} ay''_1(t) + by'_1(t) + cy_1(t) = 0 \\ ay''_2(t) + by'_2(t) + cy_2(t) = 0 \\ \end{align} $$
> $c_1y_1(t) + c_2y_2(t)$ 를 $y$에 대입하면,  
> $$ \begin{align} & a(c_1r_1^{2}e^{r_1t} + c_2r_2^{2}e^{r_2t}) + b(c_1r_1e^{r_1t} + c_2r_2e^{r_2t}) + c(c_1e^{r_1t} + c_2e^{r_2t}) \\ &= c_1e^{r_1t}(ar_1^{2}+ br_1 + c) + c_2e^{r_2t}(ar_2^{2}+ br_2 + c) \\ \end{align} $$
> 이때, $r_1, r_2$는 $(ar^2 + br + c) = 0$ 의 두 근이므로,
> $$ \begin{align} & c_1e^{r_1t}(ar_1^{2}+ br_1 + c) + c_2e^{r_2t}(ar_2^{2}+ br_2 + c) \\ &= c_1e^{r_1t} \times 0 + c_2e^{r_2t} \times 0 = 0   \end{align} $$
> 따라서 임의의 실수 $c_1, c_2$에 대하여 $c_1y_1(t) + c_2y_2(t)$는 $ay'' + by' + cy = 0$의 해가 된다.  
</details>

</br>
</br>  

이번에는 Initial Value Problem의 특수해를 찾는 방법에 대해 알아보자. 
다음과 같이 IVP가 주어질 때,  
$ay'' + by' + cy = 0$, $y(t_0) = y_0, \quad y'(t_0) = y'_0$  
특성방정식의 해가 서로 다른 두 실수 $r_1, r_2, \; r_1 \ne r_2$로 주어지면, 다음 식이 성립해야 한다.  
$$c_1e^{r_1t_0} + c_2e^{r_2t_0} = y_0 \tag{3.1.1}$$
$$c_1r_1e^{r_1t_0} + c_2r_2e^{r_2t_0} = y'_0 \tag{3.1.2}$$  
이 두 방정식을 연립하면 다음과 같은 결과를 얻을 수 있다.  
$$
c_1 = \frac{y'_0 - y_0r_2}{r_1 - r_2}e^{-r_1t_0}, \quad 
c_2 = \frac{y_0r_1 - y'_0}{r_1 - r_2}e^{-r_2t_0}  
$$  
이 결과를 조합하여 특수해를 구하면 된다.  


### 연습문제
> **Problem 3.1.3**  
> find the general solution of $12y'' - y' - y = 0$  
> </br>
> characteristic equation을 사용하여 금방 풀 수 있다.  
> - 특성 방정식: 
> $$ \begin{align} 12r^2 - r - 1 = 0 \\ (3r-1)(4r+1) = 0 \\ r = \frac{1}{3}, \; -\frac{1}{4} \end{align} $$
> 따라서 주어진 미분방정식은 $e^{\frac{1}{3}t}$ 와 $e^{-\frac{1}{4}t}$ 를 해로 가진다.  
> Theorem 3.2.2 (Principle of Superposition)에 의해 일반해를 다음과 같이 나타낼 수 있다.  
> $$c_1e^{\frac{1}{3}t} + c_2e^{-\frac{1}{4}t} \qquad c_1, c_2 \in \mathbb{R}$$

> **Problem 3.1.4**  
> find the general solution of $y'' + 6y' = 0$  
> </br>
> 특성 방정식을 풀면, $r_1 = -6, \; r_2 = 0$을 구할 수 있다.  
> 주어진 미분 방정식의 일반해는 다음과 같다.  
> $$c_1e^{-6t} + c_2 \qquad c_1, c_2 \in \mathbb{R}$$  

> **Problem 3.1.9**
> find the solution of following IVP: $y'' + 3y' = 0, \quad y(0) = 0, \; y'(0) = 3$  
> </br>
> 특성방정식의 해는 $r_1 = -3, \; r_2 = 0$  
> 다음 연립방정식을 푼다.  
> $$
> \begin{cases}
> c_1e^{0} + c_2 = 0  \\
> -3c_1e^{0} = 3  
> \end{cases}
> $$
> 연립방정식의 해는 $c_1 = -1, \; c_2 = 1$
> 따라서 주어진 미분방정식의 해는 다음과 같이 나타낼 수 있다.  
> $$y = -e^{-3t} + 1$$  
> 그림은 생략한다. t가 증가하면 함숫값은 증가하며 1에 점점 가까워진다.  


## 3.3 Complex Roots of the Characteristic Equation   
### 내용 정리  
```
지금까지는 Char eq.의 Determinant가 0보다 클 때만을 다루었다.  
이번 챕터에서는 Determinant가 0보다 작은 미분 방정식에 대해 다룬다.  
```
다음과 같이 coefficient가 실수로 주어진 2차 미분방정식을 가정하자.
$$ay'' + by' + c = 0 \tag{3.3.1}$$  
이때, 이 미분방정식의 characteristic equation인 $ar^2 + br + c = 0$의 Determinant가 0보다 작다면, 이 특성방정식의 해는 다음과 같이 complex number로 나타내진다.  
$$r_1 = \lambda + i\mu, \quad r_2 = \lambda - i\mu \tag{3.3.2}$$  
그러면 이에 대응되는 미분방정식의 해는 다음과 같다.  
$$y_1(t) = \exp{(\lambda + i\mu)t}, \quad y_2(t) = \exp{(\lambda - i\mu)t} \tag{3.3.3}$$  

여기에서 exponential 함수에 complex number가 있을 때 이 숫자가 어떤 의미를 가지는지 알아보자.  
이 숫자를 해석하기 위해서는 **Euler's formula**를 사용해야 한다.
$$e^{it} = \cos{t} + i\sin{t}  \tag{3.3.4}$$  
식 (3.3.4)를 **Euler's formula**라 한다. 
이제 이 식에 complex number인 $(\lambda + i\mu)t$를 대입해보자.  
$$
\begin{align}
e^{(\lambda + i\mu)} &= e^{\lambda t}e^{i\mu t} \tag{3.3.5} \\ 
                    &= e^{\lambda t}(\cos{\mu t} + i \sin{\mu t}) \tag{3.3.6}
\end{align}
$$

정리한 해를 보면, exponential 함수에 복소수가 있지 않고 깔끔하게 표현되어 있음을 확인할 수 있다.  

### 연습문제  
> **Problem 3.3.6**  
> Find the general solution of $y'' - 2y' + 8y = 0$  
> </br>
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> 주어진 미분방정식의 char. eq의 Determinant가 0보다 작다.  
> char. eq의 해는 
> $$r_1 = 1 + i\sqrt{7}, \; r_2 = 1 - i\sqrt{7} \tag{1}$$  
> 이에 대응하는 미분방정식의 특수해는 
> $$y_1(t) = e^{t}(\cos{\sqrt{7}t} + i\sin{\sqrt{7}t}), \quad y_2(t) = e^{t}(\cos{\sqrt{7}t} - i\sin{\sqrt{7}t}) \tag{2}$$  
> $c_1y_1 + c_2y_2$가 이 미분방정식의 일반해가 되므로, 이를 정리하면,
> $$y = e^{t}(c_1\cos{\sqrt{7}t} + c_2i\sin{\sqrt{7}t}) \tag{3}$$  
> </br>
> </details>  
</br>

> **Problem 3.3.13**  
> Find a differential equation whose general solution is $y = c_1e^{4t} + c_2e^{-3t}$
> </br>
> <details>
> <summary>풀이</summary>
>
> 미분방정식에 대응하는 char eq.의 해가 4, -3이 되도록 만들자.
> $$(r-4)(r+3) = 0 \tag{1}$$
> $$r^2 - r - 12 = 0 \tag{2}$$
> 이 특성방정식에 대응하는 미분방정식은 다음과 같다.
> $$y'' - y' - 12y = 0 \tag{3}$$  
> </br>
> </details>

## 3.4 Repeated Roots; Reduction of Order   
### 내용 정리  
```
지금까지 특성 방정식의 Determinant가 0보다 클 때와 작을 때 미분방정식의 풀이법을 살펴보았다.
이번 챕터에서는 특성 방정식의 Determinant가 0인 미분방정식에 대해 공부한다.
```
**Repeated roots**
Determinant가 0이 되는 경우 다소 곤란한 상황이 발생한다.
두 근이 같은 값을 가지게 되기 때문인데, 이 경우 이에 대응하는 미분방정식의 해가 1개만 존재하게 된다.
다시 말해, $y_1(t) = e^{-\frac{b}{2a}t}$가 된다.
그러면 이런 경우 일반해는 어떻게 구할 수 있을까?

이전까지 일반해를 구할 때에는 서로 Linearly Independent한 두 특수해를 찾고, 이를 linealy combine했다. 하지만 지금은 특수해를 한 개밖에 못 찾았다.  

다른 해를 $y_2$라 하고, $y_2(t) = v(t)y_1(t)$로 놓자.
그리고 $ay''_2 + by'_2 + cy_2 = 0$이 되도록 푼다.
이 방식으로 $y_2$를 구한 뒤, Principle of superposition을 사용해 일반해를 구한다.  


**Reduction of Order**
```
지금까지 coefficient가 상수인 2차 미분방정식을 다루었다.
이제부터는 coefficient가 함수인 2차 미분방정식에 대해 공부한다.
```

이제 coefficient가 상수가 아닌, 함수인 2차 미분방정식을 보자.
$y'' + p(t)y' + q(t)y = 0$ 꼴의 함수의 일반해도 지금까지 배운 방식으로 구할 수 있을까?  

미분 방정식 $y'' + p(t)y' + q(t)y = 0$과 이 미분방정식에 대한 하나의 해 $y_1(t)$ 가 주어질 때, 또 다른 근을 $y_2(t) = v(t)y_1(t)$ 로 놓자.  
이 해를 미분방정식에 대입한 뒤 정리하면 $v'$에 대한 1차 미분방정식이 된다.
이 식을 푼 뒤, $v'$를 적분하여 $v(t)$ 를 구한다. 이 방식으로 두 번째 해를 구할 수 있다.
두 번째 해를 구했다면, 이제 principle of superposition으로 일반해를 구할 수 있다.  
참고로, 이 과정을 **reduction of order**라 한다.  

자세한 과정은 아래 서술한다.  
<details>
<summary>Reduction_of_order</summary>

> $$y = v(t)y_1(t)$$
> $$y' = v'(t)y_1(t) + v(t)y'_1(t)$$
> $$y'' = v''(t)y_1(t) + 2v'(t)y'_1(t) + v(t)y''_1(t)$$
> 이를 $y'' + p(t)y' + q(t)y = 0$에 대입하면,
> $$y_1v'' + (2y'_1 + py_1)v' + (y''_1 + py'_1 + qy_1)v = 0$$
> 이때, $y_1$은 미분방정식의 해이므로, 이를 정리하면 다음과 같다.  
> $$y_1v'' + (2y'_1 + py_1)v' = 0$$
> 
> 이는 $v'$에 대한 1차 미분방정식이다. linear 형태이므로 integrating factor를 사용하여 풀 수 있다.  
> </br>
</details>
</br>

### 연습문제  
> **Problem 3.4.4**
> Find the general solution of following differential equation: $$4y'' - 12y' + 9y = 0$$
> </br>
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> 특성방정식의 Determinant가 0이다. 특성방정식으로부터 얻을 수 있는 미분방정식의 해는 $y_1 = e^{\frac{3}{2}t}$  </br>
> 특성방정식으로 얻을 수 있는 특수해는 이게 끝이다. 다른 특수해가 하나 더 있어야 일반해를 구할 수 있다. 이 해를 $y_2(t) = v(t)y_1(t)$로 놓자.  
> 이를 주어진 미분방정식에 대입하면,
> $$4(v''y_1(t) + 2 \times \frac{3}{2} v'y_1(t) + \frac{9}{4}vy_1(t)) - 12(v'y_1(t) + \frac{3}{2}vy_1(t)) + 9y_1(t) = 0$$  
> $y_1(t)$는 0이 아니므로 나누어준 뒤 정리하면, 
> $$4v'' = 0 $$
> 이를 적분하면, $v' = c'_1$, $v = c'_1t + c'_2$  
> 이때 $c_2$는 무시한다. 그 이유는 $y_1(t)$와 linearly combine할 때 임의의 상수로 처리되기 때문이다.  
> 따라서 주어진 미분방정식의 일반해는 
> $$y = c_1e^{\frac{3}{2}t} + c_2te^{\frac{3}{2}t}$$
> </br>  
> </details>
</br>

> **Problem 3.4.19**  
> Use the method of reduction of order to find a second solution of the following differential equation: 
> $$t^2y'' + ty' - 4y = 0, \quad t > 0; \qquad y_1(t) = t^2$$  
> </br>
> <details>
> <summary>풀이</summary>
>
> 다른 하나의 해를 $y_2(t) = v(t)y_1(t)$라 하자.  
> 이를 주어진 미분방정식에 대입하면,  
> $$ t^2(v''y_1(t) + 2v'y'_1(t) + vy''_1(t)) + t(v'y_1(t) + vy'_1(t)) - 4vy_1(t) = 0$$
> $$t^2y_1(t)v'' + (2y'_1(t)t^2 + ty_1(t))v' + (t^2y''_1(t) + ty'_1(t) - 4y_1(t))v = 0$$
> $(t^2y''_1(t) + ty'_1(t) - 4y_1(t)) = 0$이므로,
> $$t^4v'' + 5t^3v' = 0$$  
> v'에 대한 1차 미분방정식으로 보고 미분방정식을 푼다.  
> $$v'' + \frac{5}{t}v' = 0$$  
> integrating factor를 적분하여 exp함수에 대입하면 $e^5$
> 양변에 $e^5$를 곱한뒤 적분하면, 
> $$t^5v' = c_1 $$  
> $$v' = \frac{c_1}{t^5}$$
> $$ v = -\frac{c_1}{4t^4} + c_2$$  
> $$y_2(t) = -\frac{c_1}{4t^2}$$  
> $c_1$을 -4로 놓으면 다른 하나의 해는 $t^{-2}$.  
> </br>
</br>


## 3.5 Nonhomogeneous Equations; Method of Unetermined Coefficients  
### 내용 정리  
```
지금까지 homogeneous 2nd-order linear diff eq.를 해결하는 방법을 배웠다.
이번 장에서는 nonhomogeneous 2nd-order linear diff eq.를 해결하는 방법을 배운다.  
```

nonhomogeneous 2nd-order linear diff eq.를 해결하기 위해 먼저 theoretical foundation을 알아야 한다.  

> **Theorem 3.5.1**  
> 다음 nonhomogeneous 2nd-order linear differential equation에 대하여,
> $$L[y] = y'' + p(t)y' + q(t)y = g(t) \tag{3.5.1}$$
> $Y_1, Y_2$가 식 3.5.1의 두 해일 때, $Y_1 - Y_2$는 corresponding homogeneous differential equation(식 3.5.2)의 해가 된다.  
> $$L[y] = y'' + p(t)y' + q(t)y = 0 \tag{3.5.2}$$
> 만약 $y_1, y_2$가 식 3.5.2의 fundamental set of solutions을 형성하면,
> $$Y_1(t) - Y_2(t) = c_1y_1(t) + c_2y_2(t) \tag{3.5.3}$$  
> 가 성립한다. (단, $c_1, c_2$는 특정 상수.)  

Theorem 3.5.1로 nonhomogeneous의 두 특수해로부터 corresponding homogeneous의 해를 이끌어낼 수 있다.
그렇다면 homogeneous의 해로 nonhomogeneous의 해를 이끌어낼 수는 없을까?  

> **Theorem 3.5.2**
> 식 3.5.1의 일반해는 다음과 같이 나타낼 수 있다.  
> $$y = phi(t) = c_1y_1(t) + c_2y_2(t) + Y(t)$$  
> $y_1, y_2$는 corresponding homogeneous(식 3.5.2)의 fundamental set of solutions를 형성하는 두 해.  
> $c_1, c_2$는 임의의 상수  
> $Y$는 nonhomogeneous equation(식 3.5.1)의 특수해.  

지난 section들에서 homogeneous equation을 푸는 방법을 배웠다. 따라서 $Y(t)$만 구할 수 있다면, nonhomogeneous equation을 풀 수 있다.  
그러면 $Y(t)$ 는 어떻게 구할 수 있을까?  
모든 문제에 통용되는 방법은 없고, 각 방정식을 보고 감으로 맞춰야 한다.  
여러 예시를 보며 공부하자.  

> **Example 3.5.1**  
> Find a particular solutions of  
> $$y'' - 3y' - 4y = 3e^{2t} \tag{1}$$  
> </br>
>
> exponential 함수는 미분해도 계수만 다른 같은 형태를 보인다. 따라서 $Y(t) = Ae^{2t}$로 가정하자.  
> $Y(t)$ 를 식 (1)에 대입한 뒤 풀면,
>
> $$Y(t) = -\frac{1}{2}e^{2t}$$  
> </br>  
</br>  

> **Example 3.5.2**  
> Find a particular solutions of  
> $$y'' - 3y' - 4y = 2\sin{t} \tag{2}$$  
> </br>
> 고등학교 과정 중 '부분적분'을 사용하는 문제를 많이 풀어보았다면 이 문제의 답에 금방 접근할 수 있을 것이라 생각한다.  
>
> $Y(t) = A\sin{t} + B\cos{t}$ 로 놓고 문제를 풀어보자.  
> $$Y(t) = -\frac{5}{17}\sin{t} + \frac{3}{17}\cos{t}$$  
> </br>
</br>

> **Example 3.5.3**  
> Find a particular solutions of  
> $$y'' - 3y' - 4y = -8e^{t}\cos{2t} \tag{3}$$
> </br>
>
> $Y(t) = e^{t}(A\cos{2t} + B\sin{2t})$를 대입하여 문제를 풀면,
> $$Y(t) = \frac{10}{13}e^{t}\cos{2t} + \frac{2}{13}e^{t}\sin{2t}$$
> </br>
</br>

> **Example 3.5.4**  
> Find a particular solutions of  
> $$y'' - 3y' - 4y = 3e^{2t} + 2\sin{t} - 8e^{t}\cos{2t} \tag{4}$$
> </br>
>
> 주어진 $g(t)$ 를 보면, 위에서 각각의 term에 대해 이미 particular solution을 구한 것을 알 수 있다. 이렇게 각각의 term이 덧셈으로 이어진 경우, 각각의 term의 particular solution을 덧셈으로 붙이면 된다.  
> $$Y(t) = -\frac{1}{2}e^{2t} -\frac{5}{17}\sin{t} + \frac{3}{17}\cos{t} + \frac{10}{13}e^{t}\cos{2t} + \frac{2}{13}e^{t}\sin{2t}$$
> </br>
</br>

> **Example 3.5.5**  
> Find a particular solutions of  
> $$y'' - 3y' - 4y = 2e^{-t} \tag{5}$$  
> </br>  
> 
> 이 문제를 Example 3.5.1처럼 $Y(t) = Ae^{-t}$로 놓고 풀면 문제가 발생한다.  
> 실제로 $Y(t) = Ae^{-t}$ 를 대입하면,  
> $$(A + 3A - 4A)e^{-t} = 2e^{-t}$$
> 가 나오는데, 이는 성립할 수 없는 수식이다.  
> 이런 일이 발생하는 이유는, $g(t)$로 주어진 term이 corresponding homogeneous의 특수해와 linearly dependent하기 때문이다.  
> 실제로 corr. homogeneous의 특수해는 $e^{4t}, e^{-t}$다.  
> 이런 경우, 다른 꼴을 탐색해야 하는데, 여기에서 선택할 방법은 이 미분방정식과 유사한 1차 미분방정식에 대해 생각하는 것이다.  
> $e^{-t}$를 해로 가지고, $g(t) = 2e^{-t}$인 간단한 1차 미분방정식: $y' + y = 2e^{-t}$에 대해 생각한다.  
> 이 방정식을 풀면, $e^{t}y = 2t + c$ -> $y = 2te^{-t} + ce^{-t}$다.  
> 오른쪽 term은 이미 위에서 시도한 term과 일치하므로 왼쪽 term만 취한다.  
> $Y(t) = Ate^{-t}$를 대입하여 문제를 해결한다.  
> $$Y(t) = -\frac{2}{5}te^{-t}$$
> </br>
</br> 

### 연습문제  
> **Problem 3.5.4**
> Find the general solution of the following differential equation:
> $$y'' - 2y' - 3y = -6te^{-t}$$  
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> corr. homogeneous의 일반해를 구한다.  
> 특성방정식의 해는 $r_1 = -1, r_2 = 3$이므로, 대응하는 미분방정식의 해는 $y_1 = e^{-t}, y_2 = e^{3t}$
> 따라서 일반해는 $c_1e^{-t} + c_2e^{3t}$  
> 이제 주어진 nonhomogeneous의 특수해를 구한다.  
> 이때 $Y(t) = Ate^{-t} + Be^{-t}$로 놓자.  
> $$Ae^{-t}(t - 2) + Be^{-t} - 2Ae^{-t}(-t + 1) -Be^{-t} -3Ate^{-t} + Be^{-t} = -6te^{-t}$$  
> $e^{-t}$를 나누고 식을 정리하자.  
> $$(-2A + At + B) -2(A - At -B) - 3(At + B) = -6t$$  
> 식이 성립하지 않는다.  
> $Y(t)$의 차수를 높여 다시 시도한다. $Y(t) = (At^2 + bt)e^{-t}$ 로 놓자.  
> $$-4A - B = -6, 2A+2B = 0$$
> 따라서 특수해는 다음과 같다.  
> $$Y(t) = (2t^2 -2t)e^{-t}$$
> 위의 corr. homogeneous의 일반해와 더하여 일반해를 완성한다.  
> $$y = c_1e^{-t} + c_2e^{3t} + (2t^2 -2t)e^{-t}$$  
> </details>
<br>

> **Problem 3.5.5**
> Find the general solution of the following differential equation:
> $$y''+ 2y' = 5 + 4\sin{2t}$$
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> corr. homogeneous의 일반해를 구한다.  
> $r = 0, -2$이므로, $y_1(t) = 1, y_2(t) = e^{-2t}$  
> 따라서, corr. homogeneous의 일반해는 $y = c_1 + c_2e^{-2t}$  
> 이제 nonhomogeneous의 특수해를 구한다. 각각의 term에 대해 일반해를 구하면,  
> $y'' + 2y' = 5$의 경우, $Y_1(t) = \frac{5t}{2}$  
> $y'' + 2y' = 4\sin{2t}$의 경우 $Y_2(t) = A\sin{2t} + B\cos{2t}$  
> 대입하여 coefficient를 구하면,
> $$(-4A\sin{2t} -4B\cos{2t}) + 2(2A\cos{2t} - 2B\sin{2t}) = 4\sin{2t}$$  
> $$(-4A -4B)\sin{2t} + (-4B + 4A)\cos{2t} = 4\sin{2t}$$
> $$A+B = -1, \quad A-B = 0$$  
> 이를 풀면 $A = -\frac{1}{2}, B = -\frac{1}{2}$  
> 따라서, $$Y_2(t) = -\frac{1}{2}(\sin{2t} + \cos{2t})$$  
> corr. homogeneous의 일반해와 $g(t)$에 대한 특수해를 더해 주어진 미분방정식의 일반해를 구한다.  
> $$y = c_1 + c_2e^{-2t} + -\frac{1}{2}(\sin{2t} + \cos{2t}) + \frac{5t}{2}$$
> </br>
> </details>
<br>

> **Problem 3.5.6**  
> Find the general solution of the following differential equation:
> $$y'' + 2y' + y = 4e^{-t}$$  
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> corr. homogeneous의 일반해를 구한다.  
> ~~이 문제가 꽤 악질인데, corr. homogeneous가 repeated root라서 일반해를 구하는 과정이 복잡한데, $g(t)$도 corr. homogeneous의 fund. set of sols.을 형성하는 해와 형태가 똑같아 특수해를 구하기 힘들다.~~  
> ### 1. Corresponding homogeneous의 일반해 구하기  
> 특성방정식의 Determinant가 0이다. 우선 특성방정식으로 구할 수 있는 해는 $$y_1(t) = e^{-t}$$
> 일반해를 구하기 위해 다른 하나의 해를 찾아야 한다. $y_2(t) = v(t)y_1(t)$로 놓고 식에 대입하자.  
> $$(v''y_1 + 2v'y'_1 + vy''_1) + 2(v'y_1 + vy'_1) + (vy_1) = 0$$  
> $$(y_1)v'' + (2y'_1 +2y_1)v' + (y''_1 + 2y'_1 + y_1)v = 0$$
> 이때, $y''_1 + 2y'_1 + y_1 = 0$이므로,  
> $$(y_1)v'' + (2y'_1 +2y_1)v' = 0$$  
> $$e^{-t}v'' = 0$$  
> $e^{-t} > 0$이므로, $v'' = 0$  
> 이를 두 번 적분하면,  
> $$v = c'_1t + c'_2$$  
> 따라서  
> $$y_2(t) = te^{-t}$$  
> corr. homogeneous의 일반해는  
> $$y = c_1e^{-t} + c_2te^{-t}$$  
> ### 2. nonhomogeneous의 특수해 구하기  
> $Y(t) = At^2e^{-t}$로 놓자.  
> 이를 주어진 미분방정식에 대입하면  
> $$Ae^{-t}(2 -4t + t^2) + 2Ae^{-t}(2t - t^2) + Ae^{-t}(t^2) = 4e^{-t}$$  
> $e^{-t} > 0$ 이므로 양변에서 나눈 뒤 식을 정리하면, 
> $$(A-2A+A)t^2 + (-4A + 4A)t + (2A) = 4$$  
> $$A=2$$  
> 따라서 특수해는 $Y(t) = 2t^2e^{-t}$  
> ### 3. nonhomogeneous의 일반해 구하기  
> 1, 2에서 구한 해를 합한다.  
> $$y = c_1e^{-t} + c_2te^{-t} + 2t^2e^{-t}$$  
> </details>
<br>

> **Problem 3.5.16a**  
> Determine a suitable form for $Y(t)$ if the method of undetermined coefficients is to be used.  
> $$y'' + 3y' = 2t^4 + t^2e^{-3t} + 2\sin{3t}$$  
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> $g(t)$에 대한 적절한 $Y(t)$의 형태를 찾는다.  
> ### 1. $2t^4$  
> 다항식의 경우 같은 차수의 다항식을 $Y(t)$로 잡는다.  
> $$At^4 + Bt^3 + Ct^2 + Dt + E$$  
> ### 2. $t^2e^{-3t}$  
> 지수함수와 다항함수가 곱해진 경우, 지수함수 그대로에 같은 차수의 다항식을 곱한 형태를 $Y(t)$로 잡는다.  
> $$(A't^2 + B't + C')e^{-3t}$$  
> ### 3. $2\sin{3t}$  
> $\sin$ 또는 $\cos$ 의 경우, 이 둘의 linear combinination 형태를 $Y(t)$로 잡는다.  
> $$A''\sin{3t} + B''\cos{3t}$$  
> ### 4. 결론  
> 이 셋을 전부 합한 것이 $Y(t)$의 적절한 형태가 된다.  
> $$Y(t) = At^4 + Bt^3 + Ct^2 + Dt + E + (A't^2 + B't + C')e^{-3t} + A''\sin{3t} + B''\cos{3t}$$  
> <br>
> </details>
<br>

> **Problem 3.5.18a**  
> Determine a suitable form for $Y(t)$ if the method of undetermined coefficients is to be used.  
> $$y'' + 2y' + 2y = 2e^{-t} + 2e^{-t}\cos{t} + 4e^{-t}t^2\sin{t}$$  
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> ### 1. $2e^{-t}$  
> 지수함수 형태는 같은 지수함수 형태로 $Y(t)$를 잡는다.  
> $$Ae^{-t}$$  
> ### 2. $2e^{-t}\cos{t}$  
> 지수함수와 삼각함수($\sin, \cos$)의 곱 형태는 같은 지수함수와 $\sin, \cos$의 linear combination의 곱으로 $Y(t)$를 잡는다.  
> $$e^{-t}(A'\sin{t} + B'\cos{t})$$  
> ### 3. $4e^{-t}t^2\sin{t}$  
> 지수함수, 삼각함수, 다항함수의 곱 형태다. 이 또한 곱으로.  
> $$e^{-t}((A''t^2 + B''t + C'')D''\sin{t} + (E''t^2 + F''t + G'')H''\cos{t})$$  
> ### 4. 결론  
> 1, 2, 3에서 구한 term을 모두 합한다.  
> $$Y(t) = Ae^{-t} + e^{-t}(A'\sin{t} + B'\cos{t}) + e^{-t}((A''t^2 + B''t + C'')D''\sin{t} + (E''t^2 + F''t + G'')H''\cos{t})$$  
> 이때, 하나의 형태가 다른 형태를 나타낼 수 있는 경우가 있으므로 합쳐도 좋다.  
> $$Y(t) = Ae^{-t} + e^{-t}((A''t^2 + B''t + C'')D''\sin{t} + (E''t^2 + F''t + G'')H''\cos{t})$$  
> </br>  
> </details>
<br>

> **Problem 3.5.21a**  
> Determine a suitable form for $Y(t)$ if the method of undetermined coefficients is to be used.  
> $$y'' - 4y' + 4y = 4t^2 + 4te^{2t} + t\sin{2t}$$  
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> ### 1. $4t^2$  
> $$At^2 + Bt + C$$  
> ### 2. $4te^{2t}$  
> 일단, $e^{2t}$는 주어진 방정식의 동차해에 포함된다.  
> $te^{2t}$ 또한 동차해에 포함될 가능성이 높다.  
> $$A't^2e^{2t}$$  
> ### 3. $t\sin{2t}$  
> $$(A''t + B'')\sin{2t} + (C''t + D'')\cos{2t}$$  
> ### 결론  
> $$Y(t) = At^2 + Bt + C + A't^2e^{2t} + (A''t + B'')\sin{2t} + (C''t + D'')\cos{2t}$$
> <br>  
> </details>
<br>

## 3.6. Variation of Parameters  
### 내용 정리  
```
3.5절에서는 특수해를 구하는 방법을 유형을 나누어 익혔다.
이번 section에서는 Variation of parameters라는 특수해를 구하는 새로운 방법을 배울 것이다.
```  
**Variation of Parameters**를 예제를 보며 설명한다.  
> **Example 3.6.1**  
> Find the general solution of  
> $$y'' + 4y = 8\tan{t} \qquad -\pi/2 < t < \pi/2 \tag{1}$$  
> <br>
> 
> $g(t)$가 분수 꼴 $\frac{\sin{t}}{\cos{t}}$로 표현되어 있어 Section 3.5에서 사용했던 'method of undetermined coefficients'를 쓰기 어렵다.  
> 이런 문제를 풀기 위한 기본적인 아이디어는 corr. homogeneous의 일반해를 변형하는 것이다.  
> #### 1. corresponding homogeneous equation의 일반해 구하기  
> 이 문제의 corr. homogeneous:  
> $$y'' + 4y = 0 \tag{2}$$  
> 식 (2)의 일반해는 다음과 같다.  
> $$y_c(t) = c_1\cos{2t} + c_2\sin{2t} \tag{3}$$  
> #### 2. 일반해의 변형 꼴을 원래 방정식에 대입하기  
> 이제 이 식을 다음과 같이 변형한다.  
> $$y=u_1(t)\cos{2t} + u_2(t)\sin{2t} \tag{4}$$  
> 위의 식을 식 (1)에 대입한다. 먼저 $y'$를 계산한다.  
> $$y' = -2u_1(t)\sin{2t} + 2u_2(t)\cos{2t} + u'_1(t)\cos{2t} + u'_2(t)\sin{2t} \tag{5}$$  
> 이때, trick을 하나 사용한다. 바로 뒤에 있는 두 개의 term의 합을 0으로 두는 것이다.
> $$u'_1(t)\cos{2t} + u'_2(t)\sin{2t} = 0 \tag{6}$$  
> 그러면 $y'$은 다음과 같이 간략해진다.  
> $$y' = -2u_1(t)\sin{2t} + 2u_2(t)\cos{2t} \tag{7}$$  
> 참고로 조건 (6)이 문제 풀이에 어떤 영향을 주는지에 대해서는 아직 명확하지 않다고 한다. 그럼에도 검산 시 문제가 발생하지 않고, 문제풀이를 간편하게 해주므로 일단 사용한다.  
> 이제 $y''$를 계산하면,
> $$y'' = -4u_1(t)\cos{2t} - 4u_2(t)\sin{2t} - 2u'_1(t)\sin{2t} + 2u'_2(t)\cos{2t} \tag{8}$$  
> 이제 식 (1)의 $y, y''$에 식 (4)와 (8)을 대입한다.  
> $$y'' + 4y = -4u_1(t)\cos{2t} - 4u_2(t)\sin{2t} - 2u'_1(t)\sin{2t} + 2u'_2(t)\cos{2t} + 4u_1(t)\cos{2t} + 4u_2(t)\sin{2t} = 8\tan{t}$$  
> 정리하면,  
> $$-2u'_1(t)\sin{2t} + 2u'_2(t)\cos{2t} = 8\tan{t}$$  
> 여기에 추가로 식 (6)도 고려해야 한다. 먼저 식 (6)에서,  
> $$u'_2(t) = -u'_1(t)\frac{\cos{2t}}{\sin{2t}} \tag{10}$$    
> 이를 식 (9)에 대입한 뒤 간단히 하면,  
> $$u'_1(t) = -\frac{8\tan{t}\sin{2t}}{2} = -8\sin^2{t} \tag{11}$$  
> 이제 $u'_2(t)$를 정리하면,  
> $$u'_2(t) = 4\sin{t}\left( 2\cos{t} - \frac{1}{\cos{t}} \right) \tag{12}$$
> 이제 이를 적분하여 $u_1, u_2$를 구한다.  
> $$u_1(t) = 4\sin{t}\cos{t} - 4t + c_1 \tag{13}$$  
> $$u_2(t) = 4\ln{\cos{t}} - 4\cos^2{t} + c_2 \tag{14}$$  
> 이제 이를 식 (4)에 대입하여 일반해를 구한다.  
> $$y = -2\sin{2t} - 4t\cos{2t} + 4\ln{\cos{2t}} + c_1 \cos{2t} + c_2\sin{2t}$$  
> </br>  
</br>  

위와 같이 문제를 푸는 것은 너무 복잡하다. 다행히 이런 문제를 빠르게 풀 수 있도록 돕는 정리가 있다.  

> **Theorem 3.6.1**  
> 다음 nonhomogeneous 2nd-order linear diff. eq를 생각하자.  
> $$y'' + p(t)y' + q(t)y = g(t) \tag{1}$$  
> $p, q, g$가 열린구간 $I$에서 연속이고, $y_1, y_2$가 corresponding homogeneous equation(식 (2))의 fundamental set of solutions를 형성한다면, 
> $$y'' + p(t)y' + q(t)y = 0 \tag{2}$$  
> 식 (1)의 특수해는 다음과 같다.  
> $$Y(t) = -y_1(t)\int_{t_0}^{t}\frac{y_2(s)g(s)}{W[y_1, y_2](s)}ds + y_2(t)\int_{t_0}^{t}\frac{y_1(s)g(s)}{W[y_1, y_2](s)}ds \tag{3}$$  
> 이때, $t_0$은 $I$에서 임의로 선택한 초기값이다.  
> <br>

안타깝게도 계산 과정이 매우 복잡하지만 그래도 공식이 있다는 것에 만족하자.  

### 연습문제  
> **Problem 3.6.2**  
> Use the method of variation of parameters to find a particular solution of the following differential equation: Then check your answer by using the method of undetermined coefficient.  
> $$y'' - y' - 2y = 4e^{-t}$$    
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> ### 1. Variation of Parameters  
> 
> <br>  
> </details>
<br>

> **Problem 3.6.11**  
> 
> $$$$  
> </br>
> 
> <details>
> <summary>풀이</summary>
> 
> 
> <br>  
> </details>
<br>



### Example 3.6.1  

quotient(분수 꼴)의 함수는 Section 3.5에서 썼던 방식으로 특수해를 구하기 힘들다.  
이런 문제를 풀기 위한 basic idea는 corr. homogeneous의 일반해의 상수 ($c_1, c_2$)를 함수인 $u_1(t), u_2(t)$로 바꾸어 nonhomogeneous diff eq.에 대입하는 것이다.
이 문제를 풀 때 $y''$를 직접 구한 뒤 대입하려 하면 term이 매우 많아 복잡한데, 이를 간단히 하기 위한 trick을 사용한다.
바로 $y'$에서 $u$의 미분을 포함하는 term이 0이라고 가정하는 것이다.  
나중에 식을 전부 정리한 뒤, 이 가정이 성립하도록 답을 구해주면 된다.  
자세한 것은 위의 풀이를 참고하자.  

### Theorem 3.6.1  

nonhomogeneous diff eq.에서, corr. homogeneous의 두 해를 알고 있다면, 매우 복잡한 방식으로 특수해를 구할 수 있다.  




